
Un GAN (Generative Adversarial Network) ou réseau adverse génératif est un algorithme **d’apprentissage non supervisé** très efficace et répandu dans certains problèmes de **[computer vision](https://datascientest.com/computer-vision)**. C’est en particulier ce type d’algorithme de machine learning qui est utilisé pour réaliser les **deepfakes**. Concrètement un GAN ce sont deux réseaux de neurones qui s’entraînent en simultané l’un contre l’autre pour créer des fausses images. Le premier est **le générateur** (G), il génère des fausses images de visage à partir d’un vecteur de bruit aléatoire (z). Cela permet à l’algorithme de **générer à chaque nouvelle itération un visage différent**. Le **discriminateur** (D) quant à lui apprend à **distinguer les images fausses** créées par le générateur d’images de la vie réelle. En pratique c’est donc un **classificateur**.

[![](https://i0.wp.com/datascientest.com/wp-content/uploads/2021/02/pasted-image-0-4.png?fit=800%2C449&ssl=1)](https://theconversation.com/competition-entre-reseaux-de-neurones-artificiels-pour-creer-des-images-realistes-110005)

Au début, aucun des deux réseaux n’est entraîné. Lors de l’apprentissage, le discriminateur est confronté à la fois à des images réelles et des images provenant du générateur. Son objectif est alors de **distinguer la provenance de chacune des images**. En parallèle, le générateur apprend à créer une image qui peut tromper le discriminateur.  
Au fur et à mesure, le **générateur devient de plus en plus efficace** pour générer des images réalistes tandis que le discriminateur réussit à trouver des erreurs dans les fausses images de plus en plus légères. **C’est par ce processus d’apprentissage adverse que le réseau de neurones peut apprendre à créer avec autant de réalisme des photographies de personnes.**

